# Счётчик жёсткого бета и гамма излучения СБМ-20

## Технические условия ОДО.339.172 ТУ

Номинальное рабочее напряжение  400В
Протяжённость плато счётной характеристики не менее 100В
Наклон плато счётной характеристики     не более 0.1% на 1В
Диапазон регистрируемых мощностей:

* Pmin  0,004 мкр/сек
* Pmax  40 мкр/сек

Чувствительность к гамме-излучению
Ra226 мощностью 0.1 Pmax    420+/-20 имп/сек
Собственный фон не более 1 имп/сек
Амплитуда импульса  не менее 50В
Наибольший допустимый ток   20mkA
Ресурс работы не менее  2*10^10 имп
Диапазон рабочих температур  -50/70С
Счёчики допускают эксплуатацию при температуре в течении 125 часов  +85С
Изменение чувствительности счётчика в течении всего срока службы не 
превышает 20% при эксплуатации как в импульсном так и в токовом режиме

### Из "Погрешность или неопределенность в дозиметрии Мартынюк Ю.Н., Нурлыбаев К., НПП «Доза»"

СБМ-20 чувствительность составляет 0,2 имп/сек(^-1) на мкр./ч.(^-1) по (Cs137). Таким образом за время 
измерения 30 сек онового значения 30 мкр/ч мы получим N=0,2 (имп/сек) / (мкр/ч) * 10 мкр/ч * 30 сек = 6 импульсов.
По свойству распределения Пуассона дисперсия равна N, статистическая погрешность равна 2/N^(1/2). Т.е. составляет
81%!. 
Это означает, что сколько-нибудь точное определение может осущесвтляться относительно

### Способ определения чувствительности по Радию226

источник: http://m.radiokot.ru/forum/viewtopic.php?f=25&t=91430&start=980&sid=ab2cc64c21e4ea0e8fc21f1751509f22

Pmax = 40 мкР/сек (верхний)
при мощности излучения 0.1 от Pmax -- 420+/-20 импульсов в секунду.

Расчёт основывается на следующих соображениях:

Pmax = 40 мкР/сек = 40*60*60 мкР/час = 144 000 мкР/час
мощность 0.1 от Pmax = 144 000 мкР/час / 10 = 14 400 мкР/час

приведение импульсов и секунд:

При скорости счета в 1 импульс в секунду, 

доза = (14 400 мкР/час) / 420(+/-20) = 34.28 мкР/час (при 1 имп/сек!) (мин: 32,72 макс: 36)

Перефразируем:

Если замер производился на протяжении 34.28 (32,72-36) сек, со скоростью 1 имп. в сек, то количество импульсов будет отображать дозу.
т.е. какбы поменяли местами значения. Вот оно волшебное число 34.28 как период достоверных измерений

Объяснение:
т.е. какбы скорость счета бралась за константу(счетчик постоянно в одной и тойже зоне излучения 34.28 мкР/час),
это 1 имп. в сек.
Сколько потребуется времени, чтобы количество импульсов со счетчика сравнялось с реальной дозой?
34.28 секунды.

Счетчика а каждом канале 2, поэтому 34.28/2 = 17.14 секунд. (min: 16, max: 18)

Предположим, что измерение производится 30 сек.


## SBM-20, SBM-20U HARD BETA and GAMMA GM DETECTORS. GENERAL SPECIFICATIONS

Parameters 	SBM-20 / SBM-20U
Gas Filling 	Ne + Br2 + Ar
Cathode Material 	Stainless Steel, 50 mkm
Maximum Length (mm) 	108 +-/3 mm
Effective Length (mm) 	91.0 / 83.5
Maximum Diameter (mm) 	11
Effective Diameter (mm) 	10
Operating Temperature Range 0C 	-50 to +70

## WALL SPECIFICATIONS. Parameters 	SBM-20 / SBM-20U
Areal Density (mg/cm2) 	40
Thickness (mm) 	0.05

## ELECTRICAL SPECIFICATIONS. Parameters 	SBM-20 / SBM-20U
Minimum Anode Resistor (meg ohm) 	1.0
Recommended Anode Resistor (meg ohm)    circuit diagram 	5.1
Recommended Operating Voltage (volts) 	400
Operating Voltage Range (volts) 	250 - 420
Initial voltage (volts) 	260 - 320
Plateau length (volts) 	at least 100
Maximum Plateau Slope (%/100 volts) 	10
Minimum Dead Time (at U=400V, micro sec) 	190
Working range (mkR/s) 	0.004 - 40
Working range (mR/h) 	0.014 - 144
Gamma Sensitivity Ra226 (cps/mR/hr) 29
Gamma Sensitivity Co60 (cps/mR/hr) 	22
Inherent counter background (cps) 	1
Tube Capacitance (pf) 	4.2
Life (pulses) 	at least 2*10^10
Weight (grams) 	10 / 9